\section{Clasificación de las constituciones}

Las Constituciones pueden clasificarse en atención a diferentes criterios. Nosotros repasaremos únicamente los casos más referenciados en la doctrina. El valor de revisar una taxonomía de las Constituciones radica en que toda clasificación es una importante herramienta para comprender las distintas manifestaciones de un fenómeno. En este caso, se trata de un ejercicio que permite adquirir familiaridad con la terminología que se utiliza en la teoría constitucional. Por lo mismo, la utilidad de las clasificaciones reside en su potencial analítico, pues ellas mejoran la compresión de los fenómenos complejos al simplificar los datos del mundo real mediante esquemas conceptuales que dan vida a modelos generales y abstractos.

\subsection{Según su forma, se distingue entre Constituciones escritas y consuetudinarias.}

Las Constituciones escritas constan en una norma jurídica que se expresa por escrito y que está revestida de ciertas características formales. Este tipo de Constitución se corresponde con el concepto formal de Constitución y desde el punto de vista estadístico, es la regla general en el constitucionalismo comparado. Por decirlo de algún modo, la Constitución escrita es creada por actos legislativos, en el sentido de que se trata de actos lingüísticos que deliberadamente persiguen establecer una regla de conducta.

Las Constituciones consuetudinarias son aquellas Constituciones cuya fuerza proviene de la costumbre. Esta clase de Constituciones pueden perfectamente figurar en un documento escrito, pero dicho documento carece de una formulación distinta de otras fuentes del Sistema Jurídico. El caso paradigmático es la Constitución del Reino Unido, que se ha formado dentro de la tradición jurídica del common law durante casi un milenio. En realidad, está Constitución sí está escrita en una serie de documentos, algunos bastante antiguos, como la Carta Magna de 1215, Habeas Corpus de Act 1679, Bill of Rights de 1689, Act of Settlement de 1701, Union Act de 1707, e incluso la Human Rights Act de 1998, etc. Sin embargo, la fuerza de esas reglas no está en el texto en sí mismos, sino que reflejan el espíritu de una práctica que se considera jurídicamente necesaria.

Al revisar esta clasificación hay que tener presente al menos tres consideraciones de relevancia:

\begin{enumerate}[a.]

\item La existencia de una Constitución escrita no significa que todo el Derecho constitucional está incorporado en la Constitución. Recuérdese la discusión relativa al bloque de constitucionalidad.

\item En los sistemas donde existe una Constitución escrita, es usual, que parte del Derecho constitucional está conformado por interpretaciones de la jurisprudencia constitucional, o incluso, por la cultura constitucional del medio jurídico, que no necesariamente está incorporada en la Constitución escrita.

\end{enumerate}

\subsection{Según su procedimiento de reforma, se distingue entre Constituciones rígidas y flexibles.}

Las Constituciones flexibles son aquellas Constituciones que pueden ser enmendadas por una norma de rango legal. Este criterio fue planteado por Bryce y se vincula con la relación que cada Constitución posee con las leyes ordinarias del Estado, y a la autoridad que las promulga. Según esto, algunas Constituciones, incluidas todas las que pertenecen al \emph{Common Law}, se encuentran en el mismo nivel jerárquico de las demás leyes del país. Tales Constituciones proceden de las mismas autoridades que hacen las leyes ordinarias; y se promulgan o derogan de la misma manera que las leyes ordinarias. En tales casos, el término "Constitución" posee una especificidad material, pero no desde el punto de vista formal y a menudo es difícil decir acerca de cualquier ley particular si es o no es parte de la Constitución política.

Por oposición a la categoría anterior, las Constituciones rígidas son aquellas cuyo procedimiento de reforma es más complejo que el de una ley. Esta complejidad puede ser originada por diversos arreglos institucionales. Los dos comunes son las mayorías cualificadas y el diseño de procedimientos más extensos. Por ejemplo, la Constitución chilena exige para su modificación un \emph{quórum} de 3/5 o 2/3 de los Senadores y Diputados en ejercicio, según sea el caso (art. 127). En el segundo caso podemos citar el procedimiento agravado de reforma de la Constitución española, que exige que una vez aprobado el principio de reforma (la idea general de reformar la Constitución en tal sentido), se deben disolver las Cortes (el Parlamento) y convocar a nuevas elecciones generales, para que sean las nuevas Cortes las que ratifiquen y aprueben definitivamente la reforma constitucional. 

Cabe señalar que la rigidez constitucional es un concepto gradual. Así, por ejemplo, en la Constitución chilena se pueden encontrar dos niveles diferentes de rigidez, uno agravada para los capítulos I, II, VII, XI, XII y XV, y otro ordinario para el resto. Al mismo tiempo, se debe distinguir, conceptualmente hablando, la rigidez de la intangibilidad. Esta última consiste en la prohibición o imposibilidad jurídica de reformar una, varias o todas las disposiciones del texto constitucional. Un ejemplo de una Constitución totalmente rígida sería la de Arabia Saudita, puesto que esta coincide con el Corán, el libro sagrado de la fe musulmana. En Occidente solo encontramos ejemplos de disposiciones concretas protegidas por cláusulas de intangibilidad, como el artículo 89 de la Constitución francesa de 1958. 

\subsection{Según su extensión, se distingue entre Constituciones breves y desarrolladas.}

Este criterio puede ser interpretado de dos maneras. Cuantitativamente una Constitución es extensa si posee un número elevado de disposiciones. Por ejemplo, la Constitución de la República Bolivariana de Venezuela posee un total de más de 350 artículos, a diferencia de la Constitución de los Estados Unidos que solamente tiene 7 artículos, más 27 enmiendas. Esta última sería una Constitución breve desde esta perspectiva, a diferencia de la primera que sería claramente una Constitución desarrollada.

Esta clasificación también posee una segunda lectura, pudiendo operar a partir del nivel de profundidad o detalle que poseen las disposiciones de la Constitución. Desde esta segunda mirada, una Constitución es breve si sus disposiciones poseen carácter programático. Una norma programática o directriz es aquella cuyo texto estipula la obligación de perseguir determinados fines, pero no define la manera específica como estos deben llevarse a efecto. Por ejemplo, el artículo 19 N°6 que reconoce el derecho a la libertad de conciencia, no la define ni tampoco entrega pautas concretas sobre cómo interpretar este derecho fundamental. Así las cosas, cualitativamente hablando, las Constituciones desarrolladas son aquellas que poseen una reglamentación de detalle ya sea en alguna materia o en todo su texto. Un buen ejemplo de una disposición altamente desarrollada es el artículo 19 N° 24, que protege el derecho de propiedad privada.

La importancia de esta clasificación está dada porque permite comprender cómo el desarrollo constitucional, combinado con la rigidez, es una importante herramienta de diseño institucional. En la medida que una materia es regulada constitucionalmente, con el mayor detalle y extensión posible, se produce el efecto de su indisponibilidad para el legislador ordinario. De esta forma el constituyente tiene la posibilidad de blindar ciertos contenidos frente a los vaivenes de la política, lo que con todo lo bueno o malo que ello puede significar, nunca es una decisión inocente.

\subsection{Según su origen, se distingue entre Constituciones otorgadas, pactadas y democráticas.}

Esta es una clasificación que posee una importancia, más bien, de carácter histórico. Las Constituciones otorgadas eran aquellas Constituciones que emanaban directamente de la voluntad unilateral del monarca.  Las denominadas Constituciones pactadas se originaban del acuerdo de dos o más estamentos. Por el contrario, las Constituciones democráticas son aquellas en que la totalidad del cuerpo político participa de la elaboración y/o aprobación del texto constitucional. 

Sin perjuicio de lo anterior, la clasificación también puede ser de utilidad para describir la realidad constitucional del tiempo presente. Así, por ejemplo, se suele afirmar que la Constitución de 1980 representa el prototipo de una Constitución otorgada. Por otra parte, se suele utilizar la expresión Constitución pactada en un sentido más actual, para aludir a las Constituciones (o sus reformas) que son creadas a partir de la interacción de grupos de intereses, los que por definición son capaces de representar solo parcialmente las diversas posiciones existentes en una sociedad.

 Ahora bien, desde el punto de vista de las Constituciones democráticas, existen diversas modalidades, pues la participación de la ciudadanía se puede producir de diversas maneras. Existen, por ejemplo, fórmulas participativas en la elaboración del texto. Probablemente, las tres más conocidas, son: un congreso constituyente, una comisión constituyente o una asamblea constituyente. También existen mecanismos de participación una vez que el texto se ha redactado, frecuentemente a través de la figura del referéndum. Algunos procesos constituyentes suelen considerar ambos tipos de mecanismos.  Desde luego, la figura que posee una mayor legitimidad democrática es la asamblea constituyente, pero también es la que posee más problemas logísticos.

\subsubsection{Según su modo de creación, se distingue entre Constituciones originarias y derivadas.}

Las Constituciones originarias encarnan un principio (o modelo) de gobierno nuevo y verdaderamente creador para la dirección del proceso político. Estas se suelen producir por vías, o por una primera Constitución histórica o a través de una ruptura constitucional. Hay que tener presente que dicha ruptura, no necesariamente significa uso de la violencia, pues puede provenir de una ruptura completamente pacífica. Por ejemplo, la Constitución colombiana de 1991, considerada completamente originaria, se generó a partir del movimiento Séptima Papeleta, Movimiento Estudiantil ante las elecciones del 11 de marzo de 1990 de Colombia, en las que se elegían Senado, Cámara de Representantes, Asamblea Departamental, Juntas Administradoras Locales (JAL), Concejo Municipal, Alcaldes y el consejo estudiantil. Dicho movimiento propuso incluir un séptimo voto en el que se solicitaría una reforma constitucional mediante la convocatoria de Asamblea Constituyente. El movimiento fue tan exitoso, que a partir de este se generó el respaldo popular para reemplazar a la Constitución de 1886.

Las Constituciones derivadas son aquellas que siguen un modelo típico, caracterizado por la utilización de las normas de cambio constitucional establecidas en el mismo texto constitucional que se reforma. En el caso chileno estas normas se encuentran en el capítulo XV, así por ejemplo se suele hablar del constituyente derivado de 1989, de 2005, etc.

\subsubsection{Según su contenido, se distingue entre Constituciones ideológicas y pragmáticas}

Además, las Constituciones pueden ser distinguidas según su carácter ideológico o estrictamente utilitario. A primera vista esta es una clasificación que puede parecer extraña, e incluso trivial, puesto que hemos visto que toda Constitución posee una ideología que la sustenta, por lo que todas ellas serían ideológicas en algún sentido. Además, prácticamente todas las Constituciones contemporáneas suelen recibir una fuerte influencia del liberalismo político. Por estas razones esta clasificación ha sido entendida en un sentido diferente. Desde esta última perspectiva, se denominan Constituciones pragmáticas o utilitarias a aquellas que son compatibles con un gran número de expresiones políticas, económicas e incluso religiosas, como por ejemplo, la Constitución chilena de 1925. De este modo, serían ideológicas, aquellas Constituciones, que como la chilena de 1980, toman partido por un modelo económico determinado o aquellas que están imbuidas de una ideología religiosa en particular; por ejemplo, el catolicismo (Portugal, 1933; Austria, 1934; Eire, 1937) o el islamismo (Pakistán, 1946).

\subsubsection{Según su conformidad con el modelo liberal, se distingue entre Constituciones normativas, nominales y semánticas.}

Esta es la denominada clasificación ontológica, la que se atribuye a Karl Loewenstein, por lo que en lo sucesivo nos limitaremos a exponer las ideas de este autor alemán. Esta distinción alude a la validez pragmática y la observancia realista de las normas constitucionales por gobernantes y gobernados, distinguiendo entre estos tres tipos de Constitución según si sus preceptos se reflejan o no en la realidad política un país. Una Constitución es normativa si sus preceptos operan como controles efectivos de los gobernantes y como protección efectiva de los gobernados contra la arbitrariedad gubernamental. La Constitución normativa, además de ser legalmente válida, es observada y cumplida lealmente por todos los interesados. En conjunto, la Constitución normativa coincide con la categoría de democracia constitucional.

La Constitución nominal, por otra parte, no carece de validez legal, sino de realidad existencial, pues se trata de normativas que se ajustan al ideal normativo de limitación del poder, pero que sus preceptos no han sido activados en los hechos. En tales casos, la situación real no permite la transformación de las normas constitucionales en la realidad política. Sin embargo, dada la buena voluntad de los gobernantes y la capacidad de los gobernados, debe, e incluso puede esperarse que, con el tiempo, normas que hasta ahora sólo poseían validez nominal, se harán normativas; esto es, plenamente operativas.

La Constitución semántica, finalmente, no es más que la formalización exterior, en términos constitucionales, de la configuración política existente en beneficio de los gobernantes del momento, sean estos una persona individual, el dictador, o una colectividad específica, como una junta, un comité, un partido o incluso una asamblea como órgano constituido de gobierno. Se formula una adhesión de boca a los principios del constitucionalismo o incluso del constitucionalismo democrático. Pero el proceso del Poder es congelado en interés de quienes lo detentan de hecho, independientemente de cómo lo hayan conseguido. En otras palabras, este tipo de Constitución lo que hacen es enmascarar una dictadura bajo el aura de los principios liberales.

